<preface id="svn.preface">
  <title>Prefácio</title>

  <blockquote>
    <attribution>Greg Hudson</attribution>
    <para><quote>It is important not to let the perfect become the
      enemy of the good, even when you can agree on what perfect is.
      Doubly so when you can't.  As unpleasant as it is to be trapped by
      past mistakes, you can't make any progress by being afraid of your
      own shadow during design.</quote></para>
  </blockquote>

  <para>
    <indexterm>
      <primary>Concurrent Versions System (CVS)</primary>
    </indexterm>

    No mundo dos softwares open-source, o Concurrent Versions System
    (CVS) foi a ferramenta escolhida para controle de versão por muitos
    anos.  E com razão.  O próprio CVS é um software open-source também,
    e seu modus operandi não-restritivo e o suporte a operações de rede
    permitiram que diversos programadores distribuídos geograficamente
    compartilhassem seus trabalhos.  Ele atende à natureza colaborativa
    do mundo open-source como um todo.  O CVS e seu modelo de
    desenvolvimento semi-caótico se tornou um marco da cultura
    open-source.</para>

  <para>Mas o CVS também tinha seus defeitos, e simplesmente corrigir
    estes defeitos prometia ser um enorme esforço.  Chega o Subversion.
    Desenvolvido para ser um sucessor do CVS, os criadores do Subversion
    pretendiam ganhar a simpatia dos usuários CVS de duas
    maneiras&mdash;criando um sistema open-source com o projeto (e a
    <quote>aparência</quote>) semelhante ao do CVS, e tentando evitar
    muitos de seus conhecidos defeitos.  Por mais que o resultado não
    seja necessariamente a próxima grande evolução no projeto de controle
    de versão, o Subversion <emphasis>é</emphasis> muito poderoso, muito
    usável, e muito flexível.  E agora muitos projetos open-source, quase
    todos recém-iniciados, preferem agora o Subversion ao CVS.</para>

  <para>Este livro foi escrito para documentar a série 1.4 do sistema de
    controle de versão Subversion.  Nós tentamos ser bem profundos em
    nossa abordagem.  Entretanto, o Subversion possui uma comunidade
    de desenvolvedores próspera e cheia de energia, então eles já têm um
    conjunto de recursos e melhorias planejadas para futuras versões do
    Subversion que podem mudar alguns dos comandos e notas específicas
    deste livro.</para>


  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.audience">

    <title>Público-Alvo</title>
    
    <para>Este livro foi escrito para pessoas habituadas com computadores
      que desejam usar o Subversion para gerenciar seus dados.  Ainda que
      o Subversion rode em vários sistemas operacionais diferentes, a sua
      interface de usuário primária é baseada em linha de comando.  Essa
      ferramenta de linha de comando (<command>svn</command>), e alguns
      programas auxiliares, são o foco deste livro.</para>

    <para>Por motivo de consistência, os exemplos neste livro presumem que
      o leitor está usando um sistema operacional baseado em Unix e se sente
      relativamente confortável com Unix e com interfaces de linha de comando.
      Dito isto, o programa <command>svn</command> também roda em plataformas
      não-Unix, como o Microsoft Windows.  Com poucas exceções, como o uso de
      barras invertidas (<literal>\</literal>) em lugar de barras regulares
      (<literal>/</literal>) para separadores de caminho, a entrada e a saída
      desta ferramenta, quando executada no Windows, são idênticas ao seu
      companheiro Unix.</para>

    <para>Muitos leitores são provavelmente programadores ou administradores de
      sistemas que necessitam rastrear alterações em código-fonte.  Essa é a
      finalidade mais comum para o Subversion, e por isso é o cenário por trás
      de todos os exemplos deste livro.  Entretanto, o Subversion pode ser usado
      para gerenciar qualquer tipo de informação&mdash;imagens, músicas, bancos
      de dados, documentação, etc.  Para o Subversion, dados são apenas dados.</para>
    
    <para>Enquanto que este livro presume que o leitor nunca usou um
      sistema de controle de versão, nós também tentamos facilitar para
      os usuários do CVS (e outros sistemas) a migração para o Subversion.
      Ocasionalmente, notas especiais poderão mencionar outros controles
      de versão. Há também um apêndice que resume muitas das diferenças entre
      CVS e Subversion.</para>

    <para>Note também que os exemplos de código-fonte usados ao longo
      do livro são apenas exemplos.  Ainda que eles compilem com os
      truques apropriados do compilador, seu propósito é ilustrar um
      cenário em particular, não necessariamente servir como exemplos
      de boas práticas de programação.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.howread">
    <title>Como ler este livro</title>

    <para>Livros técnicos sempre enfrentam um certo dilema: se os leitores devem
      fazer uma leitura <firstterm>top-down</firstterm> (do início ao fim)
      ou <firstterm>bottom-up</firstterm> (do fim ao começo).  
      Um leitor top-down
      prefere ler ou folhear toda a documentação antes, ter uma visão geral de 
      como o sistema funciona e apenas, então, é que que ele inicia o uso do 
      software.  Já um leitor bottom-up <quote>aprende fazendo</quote>, ele é 
      alguém que mergulha no software e o esmiuça, voltando às seções do livro 
      quando necessário. Muitos livros são escritos para um ou outro tipo de
      pessoa, e esse livro é, sem dúvida, indicado para o leitor top-down. (Se
      você está lendo esta seção, provavelmente você já é um leitor top-down
      nato). No entanto, se você é um leitor bottom-up, não se desespere.  
      Mesmo que este livro pode ser definido como um apanhado geral sobre o 
      Subversion, o conteúdo de cada seção tende a aprofundar com exemplos 
      específicos nos quais você pode aprender fazendo.  
      As pessoas impacientes
      que já querem ir fazendo, podem pular direto para o  
      <xref linkend="svn.intro"/>.</para>

    <para>Independente do seu estilo de aprendizado, este livro pretende ser
      útil para os mais diversos tipos de pessoas &mdash; os que não possuem 
      nenhuma experiência com controle de versão até 
      os administradores de sistema mais experientes.  
      Dependendo do seu conhecimento, certos  
      capítulos podem ser mais ou menos importantes para você. A lista abaixo 
      é uma <quote>recomendação de leitura</quote> para os diversos tipos de 
      leitores:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Administradores de Sistemas Experientes</term>
        <listitem>
          <para>Supõem-se aqui que você, provavelmente, já tenha usado 
            controle de versão anteriormente, e está morrendo de vontade de usar
            um servidor Subversion o quanto antes. O
            <xref linkend="svn.reposadmin"/> e o
            <xref linkend="svn.serverconfig"/> irão mostrar como criar seu
            primeiro repositório e torná-lo disponível na rede. Depois disso, o
            <xref linkend="svn.tour"/> e o
            <xref linkend="svn.forcvs"/> vão mostrar o caminho mais rápido para
            se aprender a usar o cliente 
            Subversion.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Novos usuário</term>
        <listitem>
          <para>Seu administrador provavelmente já diponibilizou um servidor  
            Subversion, e você precisa aprender a usar o cliente. Se você nunca 
            utilizou um sistema de controle de versão, então o 
            <xref linkend="svn.basic"/> será vital para introduzir e mostrar as 
            idéias por trás do controle de versão.  O <xref linkend="svn.tour"/> 
            é um guia do cliente do Subversion.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Usuários avançados</term>
        <listitem>
          <para>Seja você é um usuário ou um administrador, eventualmente seu 
            projeto irá crescer muito.  Você irá querer aprender a fazer 
            coisas avançadas com o Subversion, como usar branches e fazer merges
            (<xref linkend="svn.branchmerge"/>), como usar as propriedades de  
            suporte do Subversion (<xref linkend="svn.advanced"/>), como
            configurar as opções de runtime 
            (<xref linkend="svn.customization"/>), 
            entre outras coisas.  
            Estes capítulos não são críticos no início, porém não deixe de 
            lê-los quando estiver familiarizado com o básico.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Desenvolvedores</term>
        <listitem>
          <para>Presumidamente, você já está familiarizado com o Subversion,
            e quer ou extendê-lo ou construir um novo software baseado nas
            suas diversas APIs.  O <xref linkend="svn.developer"/> foi feito
            justamente pra pra você.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>O livro termina com um material de referência &mdash; o <xref
      linkend="svn.ref"/> é um guia de referência para todos os comandos do 
      Subversion, e o apêndice cobre um número considerável de tópicos úteis. 
      Estes capítulos serão os que você irá voltar com mais freqüência depois 
      que terminar de ler o livro.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.conventions">
    <title>Convenções Usadas Neste Livro</title>
    
    <para>Esta seção cobre as várias convenções usadas neste 
    livro.</para>
    
    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.conventions.typo">
      <title>Convenções tipográficas</title>
      
      <variablelist>
        
        <varlistentry>
          <term><command>Largura constante</command></term>
          <listitem>
            <para>Comandos usados, comando de saída, e opções</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><replaceable>Largura constante em itálico</replaceable></term>
          <listitem>
            <para>Usado para substituir itens no código e texto</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>Itálico</filename></term>
          <listitem>
            <para>Usado para nomes de arquivo e diretório</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
      </variablelist>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.conventions.icons">
      <title>Ícones</title>

      <note>
        <para>Este ícone representa uma nota relacionada ao texto em 
        citado.</para>
      </note>

      <tip>
        <para>Este ícone representa uma dica útil relacionada ao texto 
        citado.</para>
      </tip>

      <warning>
        <para>Este ícone representa um aviso relacionado ao texto 
        citado.</para>
      </warning>
    </sect2>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.organization">
    <title>Organização Deste Livro</title>

    <para>Abaixo estão listados os capítulos e seus conteúdos estão listados: 
      </para>

      <variablelist>
        
        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.preface"/></term>
          <listitem>
            <para>Cobre a história do Subversion bem como suas 
              características, arquitetura e compomentes.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.basic"/></term>
          <listitem>
            <para>Explica o básico sobre controle de versão e os diferentes
              modelos de versionamento, o repositório do Subversion,
              cópias de trabalho e revisões.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.tour"/></term>
          <listitem>
            <para>Faz um tour em um dia na vida de um usuário do Subversion.
              Demonstra como usar o cliente do subversion para
              obter, modificar e submeter dados.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.advanced"/></term>
          <listitem>
            <para>Cobre as características mais complexas que os usuários 
              regulares irão encontrar eventualmente, como metadados, travamento
               de arquivo(<foreignphrase>locking</foreignphrase>) e rotulagem de revisões.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.branchmerge"/></term>
          <listitem>
            <para>Discute sobre ramos, fusões, e rotulagem, 
              incluindo as melhores práticas para a criação de ramos e fusões,
              casos de uso comuns, como desfazer alterações, e como facilitar 
              a troca de um ramo para o outro.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.reposadmin"/></term>
          <listitem>
            <para>Descreve o básico de um repositório Subversion,
              como criar, configurar, e manter um repositório, e
              as ferramentas que podem ser usadas para isso.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.serverconfig"/></term>
          <listitem>
            <para>Explica como configurar um servidor Subversion e os
              diferentes caminhos para acessar seu repositório:
              <literal>HTTP</literal>, o protocolo<literal>svn</literal>
              e o acesso local pelo disco.  Também cobre os detalhes de 
              autenticação, autorização e acesso 
              anônimo.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.customization"/></term>
          <listitem>
            <para>Explora os arquivos de configuração do cliente Subversion,
              a internacionalização de texto, e como fazer com que
              ferramentas externas trabalhem com o subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.developer"/></term>
          <listitem>
            <para>Descreve as partes internas do Subversion, o sistema de
              arquivos do Subversion, e a cópia de trabalho da área 
              administrativa do ponto de vista de um programador.
              Demonstra como usar as APIs públicas para escrever um programa
              que usa o Subversion, e o mais importante, como contribuir para
              o desenvolvimento do Subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.ref"/></term>
          <listitem>
            <para>Explica em detalhes todos os subcomandos do
              <command>svn</command>, <command>svnadmin</command>, e
              <command>svnlook</command> com abundância de exemplos para toda
              a família!</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.intro"/></term>
          <listitem>
            <para>Para os impacientes, uma rápida explicação de como 
              instalar o Subversion e iniciar seu uso imediatamente. Você foi
              avisado.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.forcvs"/></term>
          <listitem>
            <para>Cobre as similaridades e diferenças entre o 
              Subversion e o CVS, com numerosas sugestões de como fazer para
              quebrar todos os maus hábitos que você adquiriu ao longo dos anos
              com o uso do CVS.  Inclui a descrição de número de revisão
              do Subversion, versionamento de diretórios, operações offline,
              <command>update</command>
              vs. <command>status</command>, ramos, rótulos, 
              resolução de conflitos e autenticação.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.webdav"/></term>
          <listitem>
            <para>Descreve os detalhes do WebDAV e DeltaV, e como você pode
              configurar e montar seu repositório Subversion em modo de
              leitura/escrita em um compartilhamento DAV.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><xref linkend="svn.3rdparty"/></term>
          <listitem>
            <para>Discute as ferramentas que suportam ou usam o Subversion,
              incluindo programas clientes alternativos, ferramentas para 
              navegação no repositório, e muito mais.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

    </variablelist>

  </sect1>


  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.free">
    <title>This Book is Free</title>

    <para>Este livro teve início com a documentação escrita pelos desenvolvedores
      do projeto Subversion, o qual foi reunido em um único trabalho e 
      reescrito.  Assim, ele sempre esteve sob uma licença livre.
      (Veja <xref linkend="svn.copyright"/>.)  De fato,
      o livro foi escrito sob uma visão pública, originalmente como parte do
      próprio projeto Subversion.  Isto significa duas coisas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Você sempre irá encontrar a última versão deste livro no próprio
          repositório Subversion do livro.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Você pode fazer alterações neste livro e redistribuí-lo, 
          entretanto você deve fazê-lo&mdash;sob uma licença livre.  Sua 
          única obrigação é manter o créditos originais dos autores.
          É claro que, ao invés de distribuir sua própria versão deste 
          livro, gostaríamos muito mais que você enviasse seu feedback
          e correções para a comunidade de desenvolvimento do Subversion.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <!-- O'REILLY SHOULD TWEAK THIS PARAGRAPH -->
    <para>O site deste livro está em desenvolvimento, e muitos dos tradutores 
      voluntários estão se reunindo no site
      <ulink url="http://svnbook.red-bean.com"/>.  Lá você pode encontrar
      links para as últimas versões lançadas e versões compiladas deste livro 
      em diversos formatos, bem como as instruções de acesso ao repositório 
      Subversion do livro(onde está o código-fonte em formato DocBook XML)
      Um feedback é bem vindo&mdash;e encorajado também.  Por favor,
      envie todos os seus comentários, reclamações, e retificações dos fontes
      do livro para o e-mail <email>svnbook-dev@red-bean.com</email>.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.preface.acks">
    <title>Agradecimentos</title>

    <para>Este livro não existiria (e nem seria útil) se o
      Subversion não existisse.  Assim, os autores gostaria de agradecer a 
      Brian Behlendorf e a CollabNet, pela visão em acreditar en um arriscado 
      e ambicioso projeto de Código Aberto; Jim Blandy pelo nome e projeto
      original do Subversion&mdash;nós amamos você, Jim;
      Karl Fogel, por ser um excelente amigo e grande líder na comunidade,
      nesta ordem.<footnote><para>Oh, e agradecemos ao Karl, por ter dedicado
      muito trabalho ao escrever este livro sozinho.</para>
      </footnote></para>

    <para>Agradecimentos a O'Reilly e nossos editores, Linda Mui e Tatiana
      Diaz por sua paciente e apoio.</para>

    <para>Finalmente, agrademos às inúmeras pessoas que contribuíram para
      este livro com suas revisões informais, sugestões e retificações.
      Certamente, esta não é uma lista completa, mas este livro estaria 
      imcompleto e incorreto sem a ajuda de: David Anderson,
      Jani Averbach, Ryan Barrett, Francois Beausoleil, Jennifer
      Bevan, Matt Blais, Zack Brown, Martin Buchholz, Brane Cibej,
      John R. Daily, Peter Davis, Olivier Davy, Robert P. J. Day, Mo
      DeJong, Brian Denny, Joe Drew, Nick Duffek, Ben Elliston, Justin
      Erenkrantz, Shlomi Fish, Julian Foad, Chris Foote, Martin
      Furter, Dave Gilbert, Eric Gillespie, David Glasser, Matthew
      Gregan, Art Haas, Eric Hanchrow, Greg Hudson, Alexis Huxley,
      Jens B. Jorgensen, Tez Kamihira, David Kimdon, Mark Benedetto
      King, Andreas J. Koenig, Nuutti Kotivuori, Matt Kraai, Scott
      Lamb, Vincent Lefevre, Morten Ludvigsen, Paul Lussier, Bruce
      A. Mah, Philip Martin, Feliciano Matias, Patrick Mayweg, Gareth
      McCaughan, Jon Middleton, Tim Moloney, Christopher Ness, Mats
      Nilsson, Joe Orton, Amy Lyn Pilato, Kevin Pilch-Bisson, Dmitriy
      Popkov, Michael Price, Mark Proctor, Steffen Prohaska, Daniel
      Rall, Jack Repenning, Tobias Ringstrom, Garrett Rooney, Joel
      Rosdahl, Christian Sauer, Larry Shatzer, Russell Steicke, Sander
      Striker, Erik Sjoelund, Johan Sundstroem, John Szakmeister,
      Mason Thomas, Eric Wadsworth, Colin Watson, Alex Waugh, Chad
      Whitacre, Josef Wolf, Blair Zajac e a comunidade inteira do
      Subversion.</para>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.acks.sussman">
      <title>Agradecimentos de Ben Collins-Sussman</title>

      <para>Agradeço a minha esposa Frances, quem, por vários meses, começou a
        ouvir, <quote>Mas docinho, eu estou trabalhando no livro</quote>,
        do que o habitual, <quote>Mas docinho, eu estou escrevendo um
        e-mail.</quote>  Eu não sei onde ela arruma tanta paciência!
        Ela é meu equilíbrio perfeito.</para>

      <para>Agradeço à minha extensa família e amigos por seus sinceros votos
        de encorajamento, apesar de não terem qualquer interesse no assunto.
        (Você sabe, tem uns que dizem: <quote>Você escreveu um 
        livro?</quote>, e então quando você diz que é um livro de 
        computador, eles te olham torto.)</para>

      <para>Agradeço aos meus amigos mais próximos, que me fazem um rico, rico 
        homem.  Não me olham da mesma forma&mdash;vocês sabem quem são.</para>

      <para>Agradeço aos meus pais pela minha perfeita formação básica, e pelos
        inacreditáveis conselhos.  Agradeços ao meu filho pela oportunidade de
        passar isto adiante.</para>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.acks.fitz">
      <title>Agradecimentos de Brian W. Fitzpatrick</title>

      <!-- ### TODO(fitz):  update this? -->

      <para>Um grande obrigado à minha esposa Marie por sua inacreditável
        compreensão, apoio, e acima de tudo, paciência.  Obrigado ao meu irmão
        Eric, quem primeiro me apresentou a programação voltada para UNIX.
        Agradeço à minha mãe e minha avó por seu
        apoio, sem falar nas longas férias de Natal, quando eu chegava em casa
        e mergulhava minha cabeça no
        laptop para trabalhar no livro.</para>

      <para>Mike e Ben, foi um prezer trabalhar com você neste
        livro.  Heck, é um prazer trabalhar com você nesta obra!</para>

      <para>Para todos da comunidade Subversion e a Apache
        Software Foundation, agradeço por me receberem.  Não há um dia onde eu
        não aprenda algo com pelo menos um de vocês.
      </para>

      <para>Finalmente, agradeço ao meu avô que sempre me disse
        <quote>Liberdade igual responsabilidade.</quote> Eu não
        poderia estar mais de acordo.</para>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.preface.acks.cmpilato">
      <title>Agradecimentos de C. Michael Pilato</title>

      <para>Um obrigado especial a Amy, minha melhor amiga e esposa por
        inacreditáveis nove anos, por seu amor e apoio paciente, por me 
        tolerar até tarde da noite, e por agüentar o duro processo de controle
        de versão que impus a ela.  Não se precupe,  
        querida&mdash;você será um assistente do TortoiseSVN  
        logo!</para>

      <para>Gavin, provavelmente não há muitas palavras neste livro que
        você possa, com sucesso, <quote>pronunciar</quote> nesta fase de sua vida,
        mas quando você, finalmente, aprender a forma escrita desta louca língua
        que falamos, espero que você esteja tão orgulhoso de seu pai quanto
        ele de você.</para>

      <para>Aidan, Daddy luffoo et ope Aiduh yike contootoo as much as
        Aiduh yike batetball, base-ball, et bootball.
        <footnote>
          <para>Tradução: Papai te ama e espera que você goste de computadores
            assim como você irá gostar de basquete, basebol e 
            futebol.  (Isso seria óbvio?)</para>
        </footnote>
      </para>

      <para>Mãe e Pai, agraço pelo apoio e entusiasmo 
        constante.  Sogra e Sogro, agradeço por tudo da mesma forma e 
        <emphasis>mais</emphasis> um pouco por sua fabulosa filha.</para>

      <para>Tiro o chapéu para Shep Kendall, foi através dele que o mundo
        dos computadores foi aberto pela primeira vez a mim; Ben Collins-Sussman, 
        meu orientador pelo mundo do código-aberto; Karl Fogel&mdash; você
        <emphasis>é</emphasis> meu <filename>.emacs</filename>; Greg
        Stein, o difusor da programação prática como-fazer; Brian
        Fitzpatrick&mdash;por compartilhar esta experiência de escrever 
        junto comigo.  Às muitas pessoas com as quais eu estou constantemente
        aprendendo&mdash;e continuo aprendendo!</para>

      <para>Finalmente, agradeço a alguém que demonstra ser perfeitamente 
        criativo em sua excelência&mdash;você.</para>

    </sect2>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.intro.whatis">

    <title>O Que é o Subversion?</title>
      
    <para>Subversion é um sistema de controle de versão
      livre/open-source.  Isto é, o Subversion gerencia arquivos e
      diretórios, e as modificações feitas neles ao longo do tempo.
      Isto permite que você recupere versões antigas de seus dados, ou
      que examine o histórico de suas alterações.  Devido a isso, muitas
      pessoas tratam um sistema de controle de versão como uma espécie
      de <quote>máquina do tempo</quote>.</para>
    
    <para>O Subversion pode funcionar em rede, o que lhe possibilita ser
      usado por pessoas em diferentes computadores.  Em certo nível, a
      capacidade de várias pessoas modificarem e gerenciarem o mesmo
      conjunto de dados de seus próprios locais é o que fomenta a
      colaboração.  Progressos podem ocorrer muito mais rapidamente
      quando não há um gargalo único por onde todas as modificações
      devam acontecer.  E como o trabalho está versionado, você não
      precisa ter medo de que seu trabalho perca qualidade por não ter
      essa via única para modificações&mdash;se os dados sofrerem alguma
      modificação indevida, apenas desfaça tal modificação.</para>

    <para>Alguns sistemas de controle de versão também são sistema de
      gerenciamento de configuração (GC).  Estes sistemas são
      especificamente desenvolvimento para gerenciar árvores de
      código-fonte, e possuem muitos recursos específicos para o
      desenvolvimento de software&mdash;como identificação nativa de
      linguagens de programação, ou ferramentas de apoio para compilação
      de software.  O Subversion, no entanto, não é um sistema desse
      tipo.  É um sistema de caráter geral que pode ser usado para
      gerenciar <emphasis>quaisquer</emphasis> conjuntos de arquivos.
      Para você, estes arquivos podem ser código-fonte&mdash;para
      outros, podem ser qualquer coisa desde listas de compras de
      supermercado a arquivos de edição de vídeo, e muito mais.</para>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.intro.history">
  
      <title>Histórico do Subversion</title>
  
      <para>
        <indexterm>
          <primary>Subversion</primary>
          <secondary>histórico do</secondary>
        </indexterm>

        No começo do ano 2000, a CollabNet, Inc. (<ulink
        url="http://www.collab.net"/>) começou a procurar
        desenvolvedores para desenvolver um substituto para o CVS.  A
        CollabNet já tinha uma suite colaborativa chamada CollabNet
        Enterprise Edition (CEE) cujo um de seus componentes era o
        controle de versão.  Apesar de o CEE usar o CVS como seu sistema
        de controle de versão inicial, as limitações do CVS ficaram
        evidentes desde o princípio, e a CollabNet sabia que
        eventualmente teria que procurar por algo melhor.  Infelizmente,
        o CVS havia se firmado como um padrão de fact no mundo open
        source principalmente porque <emphasis>não havia</emphasis> nada
        melhor, pelo menos sob licença livre.  Então a CollabNet decidiu
        desenvolver um novo sistema de controle de versão a partir do
        zero, mantendo as idéias básicas do CVS, mas sem os bugs e seus
        inconvenientes.</para>
  
      <para>Em Fevereiro de 2000, eles contactaram Karl Fogel, o autor
        de <citetitle>Open Source Development with CVS</citetitle>
        (Coriolis, 1999), e perguntaram se ele gostaria de trabalhar
        neste novo projeto.  Coincidentemente, no momento Karl já estava
        discutindo o projeto para um novo sistema de controle de versão
        com seu amigo Jim Blandy.  Em 1995, os dois iniciaram a Cyclic
        Software, uma empresa que mantinha contratos de suporte para o
        CVS, e apesar de terem vendido a empresa posteriormente, eles
        ainda usavam o CVS todos os dias em seus trabalhos.  Suas
        frustrações com o CVS levou Jim a pensar cuidadosamente sobre
        melhores maneiras para gerenciar dados versionados, no que ele
        não apenas já tinha pensado no nome <quote>Subversion</quote>,
        mas também com o projeto básico para armazenamento de dados do
        Subversion.  Quando a CollabNet chamou, Karl concordou
        imediatamente em trabalhar no projeto, e Jim sugeriu à empresa
        em que trabalhava, Red Hat Software, essencialmente a cedê-lo
        para o projeto por um período de tempo indefinido.  A CollabNet
        contratou Karl e Ben Collins-Sussman, e um projeto detalhado de
        trabalho começou em Maio.  Com a ajuda e o bem-vindo incentivo
        de Brian Behlendorf e Jason Robbins da CollabNet, e de Greg
        Stein (à época, um desenvolvedor independente trabalhando no
        processo de especificação do WebDAV/DeltaV), o Subversion
        rapidamente atraiu uma comunidade ativa de desenvolvedores.
        Detectou-se que muitas pessoas também tinham as mesmas
        experiências frustrantes com o CVS, agora satisfeitas com a
        oportunidade de finalmente fazer algo sobre isso.</para>
  
      <para>A equipe do projeto original determinou alguns objetivos
        simples.  Eles não queriam romper com a metodologia existente
        para controle de versão, eles apenas queriam corrigir o CVS.
        Eles decidiram que o Subversion deveria ser compatível com as
        características do CVS, e manter o mesmo modelo de
        desenvolvimento, mas não reproduzir as falhas mais óbvias do
        CVS.  E mesmo que o novo sistema não fosse um substituto
        definitivo para o CVS, ele deveria ser suficientemente
        semelhante a este para que qualquer usuário do CVS pudesse
        migrar de sistema com pouco esforço.</para>
  
      <para>Depois de quatorze meses de desenvolvimento, o Subversion
        tornou-se <quote>auto-gerenciável</quote> em 31 de Agosto de
        2001.  Ou seja, os desenvolvedores do Subversion pararam de usar
        o CVS para gerir seu próprio código-fonte, e começaram a usar o
        próprio Subversion no lugar.</para>
  
      <para>Embora a CollabNet tenha iniciado o projeto, e ainda
        patrocine uma grande parte dos trabalhos (ela paga os salários
        de alguns poucos desenvolvedores do Subversion em tempo
        integral), o Subversion é mantido como a maioria dos projetos
        open source, gerenciado por um conjunto de regras transparentes
        e de senso-comum, fundamentadas na meritocracia.  A licença
        adotada pela CollabNet é perfeitamente compatível com Definição
        Debian de Software Livre (DFSG).  Em outras palavras, qualquer
        pessoa é livre para baixar o código do Subversion, modificá-lo,
        e redistribuí-lo conforme lhe convier; não é necessário pedir
        permissão à CollabNet ou a quem quer que seja.</para>
  
    </sect2>
  
    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.intro.features">
  
      <title>Características do Subversion</title>
  
      <para>Ao discutir sobre que recursos o Subversion traz para o
        âmbito do controle de versão, frequentemente é útil falar deles
        em termos de que avanços eles representam aos recursos do CVS.
        Se você não está familiarizado com o CVS, você pode não
        compreender todas essas características.  E se você não estiver
        familiarizado com controle de versão como um todo, você pode
        ficar bem confuso a menos que você leia antes <xref 
        linkend="svn.basic"/>, onde apresentamos uma suave introdução ao
        controle de versão.</para>
  
      <para>O Subversion proporciona:</para>
  
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Versionamento de diretórios</term>
          <listitem>
            <para>O CVS apenas rastreia o histórico de arquivos
              individuais, já o Subversion implementa um sistema de
              arquivos <quote>virtual</quote> sob controle de versão que
              rastreia modificações a toda a árvore de diretório ao
              longo do tempo.  Os arquivos <emphasis>e</emphasis> os
              diretórios são versionados.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>Histórico de versões efetivo</term>
          <listitem>
            <para>Como o CVS é limitado apenas ao versionamento de
              arquivos, operações como cópia e renomeação&mdash;que
              podem ocorrer com arquivos também, mas que são realmente
              alterações no conteúdo de algum diretório
              continente&mdash;não são suportadas no CVS.
              Adicionalmente, no CVS você não pode substituir um arquivo
              versionado por alguma outra coisa com o mesmo nome sem que
              o novo item deixe de herdar o histório do arquivo
              antigo&mdash;que talvez seja até algo com o qual não
              mantenha nenhuma correlação.  Com o Subversion, você pode
              adicionar, excluir, copiar, e renomear ambos os arquivos
              ou diretórios.  E cada novo arquivo adicionado começa com
              um histórico próprio e completamente novo.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>Commits atômicos</term>
          <listitem>
            <para>Um conjunto de modificações ou é inteiramente
              registrado no repositório, ou não é registrado de forma
              nenhuma.  Isto possibilita aos desenvolvedores criarem e
              registrarem alterações como blocos lógicos, e também evita
              problemas que possam ocorrer quando apenas uma parte de um
              conjunto de alterações seja enviada com sucesso ao
              repositório.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>Versionamento de metadados</term>
          <listitem>
            <para>Cada arquivo e diretório tem um conjunto de
              propriedades&mdash;chaves e seus valores&mdash;associados
              consigo.  Você pode criar e armazenar quaisquer pares
              chave/valor que quiser.  As propriedades são versionadas
              ao longo do tempo, tal como os conteúdos de
              arquivo.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>Escolha das camadas de rede</term>
          <listitem>
            <para>O Subversion tem uma noção abstrata do acesso ao
              repositório, tornando-o mais fácil para as pessoas
              implementarem novos mecanismos de rede.  O Subversion pode
              se associar ao servidor Apache HTTP como um módulo de
              extensão.  Isto dá ao Subversion uma grande vantagem em
              estabilidade e interoperabilidade, além de acesso
              instantâneo aos recursos existentes oferecidos por este
              servidor&mdash;autenticação, autorização, compactação
              online, dentre outros.  Um servidor Subversion mais leve e 
              independente também está disponível.  Este servidor
              utiliza um protocolo específico o qual pode ser facilmente
              ser tunelado sobre SSH.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>Manipulação consistente de dados</term>
          <listitem>
            <para>O Subversion exprime as diferenças de arquivo usando
              um algoritmo diferenciado, o qual funciona de maneira
              idêntica tanto em arquivos texto (compreensível para
              humanos) quanto em arquivos binários (incompreensível para
              humanos).  Ambos os tipos de arquivos são igualmente
              armazenados de forma compactada no repositório, e as
              diferenças são enviadas em ambas as direções pela
              rede.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>Ramificações e rotulagem eficiente</term>
          <listitem>
            <para>O custo de se fazer ramificações
              (<foreignphrase>branching</foreignphrase>) e de rotulagem
              (<foreignphrase>tagging</foreignphrase>) não precisa ser
              proporcional ao tamanho do projeto.  O Subversion cria
              ramos e rótulos simplesmente copiando o projeto, usando um
              mecanismo semelhante a um hard-link.  Assim essas
              operações levam apenas uma pequena e constante quantidade
              de tempo.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
        <varlistentry>
          <term>Hackability</term>
          <listitem>
            <para>O Subversion não tem qualquer bagagem histórica; ele é
              implementado como um conjunto de bibliotecas C
              compartilhadas com APIs bem definidas.  Isto torna o
              Subversion extremamente manutenível e usável por outras
              aplicações e linguagens.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
      </variablelist>
  
    </sect2>
  
    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.intro.architecture">
  
      <title>Arquitetura do Subversion</title>
  
      <para><xref linkend="svn.intro.architecture.dia-1"/> ilustra 
        uma visão em <quote>alto nível</quote> da estrutura do
        Subversion.</para>
      
      <figure id="svn.intro.architecture.dia-1">
        <title>Arquitetura do Subversion</title>
        <graphic fileref="images/ch01dia1.png"/>
      </figure>
  
      <para>Em uma ponta encontra-se um repositório do Subversion que
        mantém todos os seus dados versionados.  No outro extremo está o
        seu programa cliente Subversion, que gerencia cópias locais de
        partes desses dados versionados (chamadas de <quote>cópias de
        trabalho</quote>).  Entre esses dois extremos estão múltiplas
        rotas por entre várias camadas de Acesso ao Repositório (RA).
        Algumas dessas rotas partem das redes de computadores até os
        servidores de rede, de onde então acessam o repositório.  Outras
        desconsideram a rede completamente e acessam diretamente o
        repositório.</para>
  
    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.intro.components">
  
      <title>Componentes do Subversion<title>
      
      <para>Uma vez instalado, o Subversion consiste num conjunto de
        diversas partes.  Uma breve visão geral sobre tudo o que você
        dispõe é mostrada a seguir.  Não se preocupe se as breves
        descrições acabarem fundindo a sua cuca&mdash;há
        <emphasis>muito</emphasis> mais páginas neste livro para acabar
        com essa confusão.</para>
  
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>svn</term>
          <listitem>
            <para>O programa cliente de linha de comando.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>svnversion</term>
          <listitem>
            <para>Um programa para informar o estado (em termos das
              revisões dos itens presentes) da cópia de trabalho.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>svnlook</term>
          <listitem>
            <para>Uma ferramenta para inspecionar um repositório
              Subversion diretamente.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>svnadmin</term>
          <listitem>
            <para>Uma ferramenta para criação, ajuste e manutenção de um
              repositório Subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>svndumpfilter</term>
          <listitem>
            <para>Um programa para filtragem de fluxos de um repositório
              Subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>mod_dav_svn</term>
          <listitem>
            <para>Um módulo plugin para o servidor Apache HTTP, usado
              para disponibilizar seu repositório a outros através da
              rede.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
  
        <varlistentry>
          <term>svnserve</term>
          <listitem>
            <para>Um específico programa servidor independente,
              executável como um processo daemon ou invocável via SSH;
              uma outra forma de disponibilizar seu repositório a outros
              através da rede.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>svnsync</term>
          <listitem>
            <para>Um programa para fazer espelhamento incremental de um 
              repositório para outro através da rede.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

      </variablelist>
  
      <para>Uma vez que você tenha instalado o Subversion corretamente,
        você já deve estar pronto para iniciar.  Os próximos dois
        capítulos vão guiá-lo pela uso do <command>svn</command>, o
        programa clente de linha de comando do Subversion.</para>
  
    </sect2>

  </sect1>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
