<chapter id="svn.customization">
  <title>Customizando sua Experiência com Subversion</title>

  <para>Controle de versão pode ser um tema complexo, assim como
      arte ou ciência, e oferecer variadas maneiras fazer as 
      coisas. Através desse livro você leu sobre vários sub-comandos
      do cliente de linha de comando e as opções para modificar
      seu comportamento. Nesse capítulo, vamos dar uma olhada 
      e mais maneiras de customizar o jeito que o Subversion 
      trabalha para você&mdash;setando as configurações em 
      tempo de execução, usando ajuda de aplicações externas,
      a interação do Subversion com as configurações locais do
      sistema operacional, e assim por diante.</para>

  <!-- TODO(cmpilato): Gut the runtime config stuff like I did the
       property stuff, making larger topical sections to which the
       runtime config stuff generally refers.  Like already exists for
       external diff/diff3, add, for example, a section on external
       editors. -->

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.advanced.confarea">
    <title>Área de Configuração do Tempo de Execução</title>
    
    <para>O Subversion oferece muitos comportamentos opcionais que podem ser
      controlados pelo usuário.  Muitas dessas opções são do tipo
      que um usuário desejaria aplicar a todas as operações do Subversion.
      Então, em vez de obrigar os usuários lembrar de argumentos de linha de comando
      para especificar essas opções, e usá-las para toda
      operação que ele realizar, o Subversion usa arquivos de configuração,
      segregadas em uma área de configuração do Subversion.</para>

    <para>A  <firstterm>área de configuração</firstterm> do Subversion é
      uma hierarquia de opções com nomes e seus valores, em dois níveis.
      Normalmente, isto resume-se a um diretório especial que contém
      <firstterm>arquivos de configuração</firstterm> (o primeiro nível),
      os quais são apenas arquivos de texto no formato padrão INI (com
      <quote>seções</quote> provendo o segundo nível).  Estes arquivos
      podem ser facilmente editados usando seu editor de texto favorito (como
      Emacs ou vi), e contém diretivas que são lidas pelo cliente para
      determinar quais dos vários comportamentos opcionais o usuário
      prefere.</para>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.advanced.confarea.layout">
      <title>Estrutura da Área de Configuração</title>

      <para>A primeira vez que o cliente de linha de comando
        <command>svn</command> é executado, ele cria uma área de
        configuração por usuário.  Em sistemas Unix, esta área aparece
        como um diretório chamado <filename>.subversion</filename> no
        diretório pessoal do usuário.  Em sistemas Win32, o Subversion cria uma
        pasta chamada <filename>Subversion</filename>, geralmente dentro
        da área <filename>Application Data</filename> do diretório do
        perfil do usuário (que, por padrão, é normalmente um diretório
        oculto).  No entanto, nesta plataforma o local exato
        difere de sistema para sistema e é definido pelo Registro do
        Windows.
        <footnote>
          <para>A variável de ambiente <literal>APPDATA</literal>
            aponta para a área <filename>Application Data</filename>,
            assim você sempre pode referir a esta pasta como
            <filename>%APPDATA%\Subversion</filename>.</para>
        </footnote>
        Nós referiremos à área de configuração por usuário usando seu nome em
        Unix, <filename>.subversion</filename>.</para>

      <para>Além da área de configuração por usuário, o Subversion
        também reconhece a existência de uma área de configuração a nível
        de sistema.  Isto oferece aos administradores de sistema a habilidade de
        estabelecer padrões para todos usuários em uma determinada máquina.  Note
        que a área de configuração a nível de sistema não define uma
        política obrigatória&mdash;as definições na área de configuração
        do usuário substitui as de nível de sistema, e os
        argumentos de linha de comando passados ao programa <command>svn</command>
        possuem a palavra final no comportamento realizado.  Em plataformas
        Unix, espera-se que a área de configuração do sistema
        esteja no diretório <filename>/etc/subversion</filename>;
        em máquinas Windows, ela aparece em um diretório
        <filename>Subversion</filename> dentro do local
        <filename>Application Data</filename> do sistema (novamente, como
        especificado pelo Registro do Windows).  Diferentemente do caso
        por usuário, o programa <command>svn</command> não tenta
        criar a área de configuração a nível de sistema.</para>

      <para>A área de configuração por usuário atualmente contém três
        arquivos&mdash;dois arquivos de configuração (<filename>config</filename> e
        <filename>servers</filename>), e um arquivo <filename>README.txt</filename> 
        que descreve o formato INI.  Quando são criados,
        os arquivos contém valores padrão para cada uma das
        opções suportadas pelo Subversion, a maioria comentadas e agrupadas
        com descrições textuais sobre como os valores para as chaves
        afetam o comportamento do Subversion.  Para mudar um certo comportamento,
        você apenas precisa carregar o arquivo de configuração apropriado em
        um editor de texto, e modificar o valor da opção desejada.  Se, a
        qualquer momento, você desejar ter as definições da configuração padrão
        restauradas, você pode simplesmente remover (ou renomear) seu diretório de
        configuração e então executar algum comando <command>svn</command>
        inofensivo, como o <command>svn --version</command>.  Um novo
        diretório de configuração com o conteúdo padrão será
        criado.</para>

      <para>A área de configuração por usuário também contém uma cache dos
        dados de autenticação.  O diretório <filename>auth</filename>
        possui um conjunto de subdiretórios que contém pedaços das informações
        armazenadas e usadas pelos vários métodos de autenticação suportados
        pelo Subversion.  Este diretório é criado de tal forma
        que somente o próprio usuário possui permissão para ler seu
        conteúdo.</para>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.advanced.confarea.windows-registry">
      <title>Configuração e o Registro do Windows</title>

      <para>Além da usual área de configuração baseada em arquivos INI,
        clientes Subversion que executam sob plataformas Windows podem
        também podem usar o registro do Windows para armazenar dados de
        configuração.  Os nomes das opções e seus valores são os mesmos
        que os dos arquivos INI.  A hierarquia
        <quote>arquivo/seção</quote> também é preservada, ainda que
        abordada de maneira ligeiramente diferente&mdash;neste esquema,
        arquivos são apenas níveis na árvore de chaves do
        registro.</para>

      <para>O Subversion procura por valores de configuração globais em
        nível de sistema sob a chave
        <literal>HKEY_LOCAL_MACHINE\Software\Tigris.org\Subversion</literal>.
        Por exemplo, a opção <literal>global-ignores</literal>, a qual
        está está na seção <literal>miscellany</literal> do arquivo 
        <filename>config</filename>, poderia ser encontrada em 
        <literal>HKEY_LOCAL_MACHINE\Software\Tigris.org\Subversion\Config\Miscellany\global-ignores</literal>.
        Valores de configuração por usuário devem estar armazenados
        abaixo de 
        <literal>HKEY_CURRENT_USER\Software\Tigris.org\Subversion</literal>.
      </para>

      <para>Opções de configuração baseadas em registro são analisadas 
        <emphasis>antes</emphasis> do que suas contrapartes em arquivo,
        assim elas são sobrescritas pelos valores encontrados nos
        arquivos de configuração.  Em outras palavras, o Subversion
        procura por informação de configuração nos seguintes locais em
        um sistema Windows; a relação abaixo organiza os locais em ordem
        dos de maior para os de menor precedência:</para>
      
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Opções de linha de comando</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Arquivos INI por usuário</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Valores de registro por usuário</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Arquivos INI globais em nível de sistema</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Valores de registro em nível de sistema</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Adicionalmente, o registro do Windows não suporta a noção de
        algo sendo <quote>comentado</quote>.  No entanto, o Subversion
        irá ignorar quaisquer opções cujos nome da chave comece com um
        caracter de cerquilha (<literal>#</literal>).  Na prática,
        efetivamente isto permite que você comente uma opção do
        Subversion sem remover a chave inteira do registro, o que
        obviamente simplifica o processo de restaurar tal opção.</para>

      <para>O cliente de linha de comando, <command>svn</command>, tenta
        escrever no registro do Windows, e então não tentará escrever
        uma área de configuração padrão.  Você pode criar as chaves que
        você precisa usando o programa <command>REGEDIT</command>.
        Alternativamente, você pode criar um arquivo 
        <filename>.reg</filename>, e então dar um duplo clique nele a
        partir do Windows Explorer, o que irá fazer com que os dados
        sejam mesclados ao seu registro.</para>

      <example id="svn.advanced.confarea.windows-registry.ex-1">
        <title>Arquivo (.reg) com Entradas de Registro de Exemplo.</title>

        <programlisting>
REGEDIT4

[HKEY_LOCAL_MACHINE\Software\Tigris.org\Subversion\Servers\groups]

[HKEY_LOCAL_MACHINE\Software\Tigris.org\Subversion\Servers\global]
"#http-proxy-host"=""
"#http-proxy-port"=""
"#http-proxy-username"=""
"#http-proxy-password"=""
"#http-proxy-exceptions"=""
"#http-timeout"="0"
"#http-compression"="yes"
"#neon-debug-mask"=""
"#ssl-authority-files"=""
"#ssl-trust-default-ca"=""
"#ssl-client-cert-file"=""
"#ssl-client-cert-password"=""

[HKEY_CURRENT_USER\Software\Tigris.org\Subversion\Config\auth]
"#store-passwords"="yes"
"#store-auth-creds"="yes"

[HKEY_CURRENT_USER\Software\Tigris.org\Subversion\Config\helpers]
"#editor-cmd"="notepad"
"#diff-cmd"=""
"#diff3-cmd"=""
"#diff3-has-program-arg"=""

[HKEY_CURRENT_USER\Software\Tigris.org\Subversion\Config\tunnels]

[HKEY_CURRENT_USER\Software\Tigris.org\Subversion\Config\miscellany]
"#global-ignores"="*.o *.lo *.la #*# .*.rej *.rej .*~ *~ .#* .DS_Store"
"#log-encoding"=""
"#use-commit-times"=""
"#no-unlock"=""
"#enable-auto-props"=""

[HKEY_CURRENT_USER\Software\Tigris.org\Subversion\Config\auto-props]

</programlisting>
      </example>

      <para>O exemplo anterior mostra o conteúdo de um arquivo 
        <filename>.reg</filename> que contém algumas das opções de
        configuração mais comuns e seus valores padrão.  Note a presença
        tanto de configurações em nível de sistema (para opções
        relacionadas a proxies de rede) e configurações específicar por
        usuário (programa editor de texto e armazenamento de senhas,
        entre outras).  Também note que todas as opções estão
        efetivamente comentadas.  Você precisa apenas remover o caracter
        de cerquilha (<literal>#</literal>) do começo dos nomes das
        opções, e definir os valores como você quiser.</para>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.advanced.confarea.opts">
      <title>Opções de Configuração</title>

      <!-- TODO(cmpilato): Rework and move this section to the Reference -->

      <para>Nesta seção, vamos discutir as opções de configuração
        específicas de tempo de execução que são atualmente suportadas
        pelo Subversion.</para>

      <!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
      <sect3 id="svn.advanced.confarea.opts.servers">
        <title>Servidores</title>

        <para>O arquivo <filename>servers</filename> contém opções de
          configuração relacionadas à camada de rede.  Há dois nomes de
          seção neste arquivo&mdash;<literal>groups</literal> e
          <literal>global</literal>.  A seção <literal>groups</literal>
          é essencialmente uma tabela de referência cruzada.  As chaves
          nesta seção são os nomes de outras seções no arquivo; seus
          valores são <firstterm>globs</firstterm>&mdash;indicadores
          textuais que possivelmente podem conter caracteres
          coringa&mdash;que são comparados com os nomes de hosts das
          máquinas às quais as requisições do Subversion são
          enviadas.</para>

        <programlisting>
[groups]
beanie-babies = *.red-bean.com
collabnet = svn.collab.net

[beanie-babies]
&hellip;

[collabnet]
&hellip;
</programlisting>

        <para>Quando o Subversion é usado em rede, ele tenta casar o
          nome do servidor ao qual está tentando alcançar com o nome do
          grupo na seção <literal>groups</literal>.  Se encontrar uma
          correspondência, o Subversion então procura por uma seção no
          arquivo <filename>servers</filename> com o mesmo nome do grupo
          em questão.  A partir dessa seção, ele lê as configurações de
          rede atuais.</para>

        <para>A seção <literal>global</literal> contém as configurações
          que são feitas para todos os servidores para os quais não haja
          correspondência na seção <literal>groups</literal>.  As opções
          disponíveis nesta seção são exatamente as mesmas que aquelas
          válidas para outras seções de servidores no arquivo (exceto, é
          claro, a seção especial <literal>groups</literal>), e são como
          o que se segue:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><literal>http-proxy-exceptions</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto especifica uma lista de padrões de nomes de
                hosts separados por vírgulas e que devem ser acessados
                diretamente, sem que seja por meio de uma máquina de
                proxy.  A sintaxe desses padrões é a mesma que utilizada
                no shell do Unix para nomes de arquivos.  Um nome de
                host de um repositório que corresponda a qualquer desses
                padrões não será acessado através de um proxy.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>http-proxy-host</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto especifica o nome do host do computador proxy
                através do qual suas requisições HTTP para o Subversion
                devem passar.  Seu padrão é um valor vazio, o que
                significa que o Subversion não tentará rotear
                requisições HTTP através de um computador proxy, ao
                invés disso tentando acessar a máquina de destino
                diretamente.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>http-proxy-port</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto especifica o número de porta a ser usada no
                host proxy.  Seu valor padrão também é vazio.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>http-proxy-username</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto especifica o nome de usuário a ser informado
                para a máquina proxy.  Seu valor padrão é vazio.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>http-proxy-password</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto especifica a senha do usuário a ser informada
                para a máquina proxy.  Seu valor padrão é vazio.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>http-timeout</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto especifica o total de tempo, em segundos, a
                aguardar por uma resposta do servidor.  Se você tiver
                problemas com uma conexão de rede lenta e que façam com
                que as operações do Subversion terminem por expiração do
                limite de tempo, você deveria aumentar o valor desta
                opção.  O valor padrão é <literal>0</literal>, o que
                instrui a biblioteca HTTP da camada inferior, a Neon,
                para usar sua própria configuração de limite de
                tempo.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>http-compression</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto especifica se o Subversion deve ou não tentar
                compactar as requisições de rede feitas a servidores
                compatíveis com DAV.  O valor padrão é
                <literal>yes</literal> (ainda que a compactação só irá
                ocorrer se o suporte a este recurso estiver compilado na
                camada de rede).  Atribua a esta opção o valor 
                <literal>no</literal> para desabilitar compactação, por
                exemplo ao depurar transmissões de rede.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>neon-debug-mask</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto é uma máscara inteira que a biblioteca HTTP da
                camada inferior, a Neon, utiliza para escolher que tipo
                de saída de depuração ela deve gerar.  O valor padrão é 
                <literal>0</literal>, que irá silenciar toda a saída de
                depuração.  Para mais informações sobre como o
                Subversion faz uso da biblioteca Neon, veja <xref
                linkend="svn.developer" />.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>ssl-authority-files</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto é uma lista de caminhos delimitada por
                pontos-e-vírgulas, para os arquivos que contenham
                certificados das autoridades certificadoras (os CAs) que
                são aceitas pelo cliente Subversion quando acessando
                repositórios sob HTTPS.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>ssl-trust-default-ca</literal></term>
            <listitem>
              <para>Defina esta variável para <literal>yes</literal> se
                você quer que o Subversion confie automaticamente no
                conjunto padrão de CAs que vêm com o OpenSSL.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>ssl-client-cert-file</literal></term>
            <listitem>
              <para>Se um host (ou um conjunto de hosts) necessitar de
                um certificado SSL de cliente, você provavelmente será
                solicitado a informar um caminho para seu certificado.
                Ao definir esta variável para o mesmo caminho, o
                Subversion será capaz de encontrar seu certificado de
                cliente automaticamente sem precisa lhe solicitar esta
                informação.  Não há um local padronizado para armazenar
                seu certificado de cliente no disco; o Subversion
                conseguirá lê-lo a partir de qualquer caminho que você
                especificar.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>ssl-client-cert-password</literal></term>
            <listitem>
              <para>Se seu arquivo do certificado de cliente SSL estiver
                criptografado com uma frase-senha, o Subversion irá lhe
                pedir que você forneça a frase-senha toda vez que 
                certificado for usado.  Se você achar isto um estorvo (e
                se não se importa em deixar a senha armazenada no
                arquivo <filename>servers</filename>), então você pode
                definir esta variável para a frase-senha do certificado.
                Assim, esta informação não mais lhe será
                solicitada.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

      </sect3>

      <!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
      <sect3 id="svn.advanced.confarea.opts.config">
        <title>Configuração</title>

        <para>O arquivo <filename>config</filename> contém as demais
          opções em tempo de execução atualmente disponíveis no
          Subversion, estas não relacionadas à conexão de rede.  Há
          apenas algumas poucas opções em uso até o momento em que este
          livro estava sendo escrito, mas elas ainda são agrupadas em
          seções na expectativa para adicões futuras.</para>

        <para>A seção <literal>auth</literal> contém configurações
          relacionadas à autenticação e autorização no Subversion no
          repositório.  Ela contém:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><literal>store-passwords</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto orienta o Subversion a armazenar, ou não, em
                cache as senhas que são informadas pelo usuário em
                resposta a desafios de autenticação do servidor.  O valor
                padrão é <literal>yes</literal>.  Altere seu valor para
                <literal>no</literal> para desabilitar este recurso de
                cache de senhas em disco.  Você pode sobrescrever esta
                opção para uma única instância do comando
                <command>svn</command> usando o parâmetro
                <option>--no-auth-cache</option> de linha de comando
                (para os subcomandos que dêem suporte a ele).  Para mais
                informações, veja <xref
                linkend="svn.serverconfig.netmodel.credcache"/>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>store-auth-creds</literal></term>
            <listitem>
              <para>Esta configuração é idêntica a 
                <literal>store-passwords</literal>, exceto que ela
                habilita ou desabilita o cache em disco de
                <emphasis>todas</emphasis> as informações de
                autenticação: nomes de usuário, senhas, certificados de
                servidor, e quaisquer outros tipos de crendenciais
                armazenáveis.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <para>A seção <literal>helpers</literal> controla quais
          aplicações externas o Subversion usa como suporte na execução
          de suas tarefas.  Opções válidas nesta seção são:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><literal>editor-cmd</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto especifica o programa que o Subversion irá usar
                para solicitar uma mensagem longa ao usuário durante uma
                operação de submissão, como ao usar <command>svn
                commit</command> sem as opções <option>--message</option>
                (<option>-m</option>) ou <option>--file</option>
                (<option>-F</option>).  Este programa também é usado com
                o comando <command>svn propedit</command>&mdash;um
                arquivo temporário é preenchido com o valor atual da
                propriedade que o usuário pretende editar, e permite que
                o usuário realize as modificações neste programa editor
                (veja <xref linkend="svn.advanced.props" />).  O valor
                padrão para esta opção é vazio.  A ordem de prioridade
                para determinar o comando editor (em ordem crescente de
                precedência) é:</para>
              <orderedlist>
                <listitem>
                  <para>A opção de linha de comando <literal>--editor-cmd</literal></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>A variável de ambiente <literal>SVN_EDITOR</literal></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>A opção de configuração <literal>editor-cmd</literal></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>A variável de ambiente <literal>VISUAL</literal></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>A variável de ambiente <literal>EDITOR</literal></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Possivelmente, um valor padrão já embutido no
                    Subversion (ausente em distribuições oficiais do
                    Subversion)</para>
                </listitem>
              </orderedlist>
              <para>O valor de quaisquer dessas opções ou variáveis
                (diferentemente do <literal>diff-cmd</literal>) é o
                começo de uma linha de comando a ser executada pelo
                shell.  O Subversion concatena um espaço a o caminho do
                arquivo temporário a ser editado.  O editor deve
                modificar o arquivo temporário e retornar um código zero
                como saída para indicar sucesso.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>diff-cmd</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto especifica o caminho absoluto para um programa
                de diferenciação, usado quando o Subversion gera saída em
                formato <quote>diff</quote> (como ao usar o comando
                <command>svn diff</command>).  Por padrão, o Subversion
                usa uma biblioteca interna de
                diferenciação&mdash;atribuir um valor a esta opção irá
                fazer com que o Subversion realize essa tarefa executando
                um programa externo.  Veja <xref
                linkend="svn.advanced.externaldifftools"/> para mais
                detalhes sobre como usar tais programas.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>diff3-cmd</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto especifica o caminho absoluto para um programa
                de diferenciação em três vias.  O Subversion usa este
                programa para mesclar alterações feitas pelo usuário com
                aquelas recebidas do repositório.  Por padrão, o
                Subversion usa uma biblioteca interna de
                diferenciação&mdash;atribuir um valor a esta opção irá
                fazer com que o Subversion execute esta tarefa usando um
                programa externo.  Veja <xref
                linkend="svn.advanced.externaldifftools"/> para mais
                detalhes sobre como usar tais programas.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><literal>diff3-has-program-arg</literal></term>
            <listitem>
              <para>Esta opção deve ser atribuída para
                <literal>true</literal> se o programa especificado pela
                opção <literal>diff3-cmd</literal> aceitar um parâmetro 
                <option>--diff-program</option> de linha de
                comando.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <para>A seção <literal>tunnels</literal> permite que você defina
          um novo esquema de túnel para uso com o
          <command>svnserve</command> e clientes de conexões
          <literal>svn://</literal>.  Para mais detalhes, veja <xref
          linkend="svn.serverconfig.svnserve.sshauth"/>.</para>

        <para>A seção <literal>miscellany</literal> é onde se encontram
          todas aquelas opções que não pertençam a nenhuma das outras
          seções.
          <footnote>
            <para>Alguém para um jantar improvisado?</para> 
          </footnote>
          Nesta seção, você pode encontrar:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><literal>global-ignores</literal></term>
            <listitem>
              <para>Ao executar o comando <command>svn status</command>,
                o Subversion lista arquivos e diretórios não-versionados
                juntamente com os versionados, marcando-os com um
                caracter <literal>?</literal> (veja <xref
                linkend="svn.tour.cycle.examine.status" />).  Algumas
                vezes, pode ser chato ficar sempre vendo itens
                não-versionados, desinteressantes&mdash;por exemplo,
                arquivos objeto que resultantes da compilação de um
                programa&mdash;na tela.  A opção
                <literal>global-ignores</literal> é uma lista de campos
                delimitados por espaços e que descrevem os nomes de
                arquivos e diretórios que o Subversion não deveria exibir
                a não ser apenas quando versionados.  Seu valor padrão é
                <literal>*.o *.lo *.la #*# .*.rej *.rej .*~ *~
                .#* .DS_Store</literal>.</para>

              <para>Bem como o <command>svn status</command>, os comandos
                <command>svn add</command> e <command>svn
                import</command> também ignoram arquivos que correspondam
                com esta lista quando estão escaneando um diretório.
                Você pode sobrescrever este comportamento para uma única
                instância de qualquer desses comandos especificando
                explicitamente o nome do arquivo ou usando a opção 
                <option>--no-ignore</option> em linha de comando.</para>

              <para>Para mais informação sobre controle granularizado de
                itens ignorados, veja <xref
                linkend="svn.advanced.props.special.ignore" />.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
          <varlistentry>
            <term><literal>enable-auto-props</literal></term>
            <listitem>
              <para>Isto faz com que o Subversion defina propriedades
                automaticamente em novos arquivos adicionados ou
                importados.  Seu valor padrão é <literal>no</literal>,
                altere-o para <literal>yes</literal> para habilitar
                propriedades automáticas.  A seção
                <literal>auto-props</literal> deste arquivo especifica
                quais propriedades serão definidas em quais arquivos.</para>
            </listitem>            
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><literal>log-encoding</literal></term>
            <listitem>         
              <para>Esta variável define a codificação de caracteres
                padrão para mensagens de log de submissões.  É uma versão
                permanente da opção <option>--encoding</option> (veja
                <xref linkend="svn.ref.svn.sw"/>).  O repositório
                Subversion armazena mensagens de log em UTF-8, e assume
                que suas mensagens de log sejam escritas usando a
                localização nativa do sistema operacional.  Você deve
                especificar uma codificação diferente se suas mensagens
                de commit forem escritas em um outro conjunto de
                caracteres.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><literal>use-commit-times</literal></term>
            <listitem>         
              <para>Normalmente, os arquivos de sua cópia de trabalho têm
                registros de tempo que refletem o momento da última vez
                em que eles foram referenciados ou alterados por algum
                processo, que pode ser seu próprio editor ou mesmo algum
                subcomando do <command>svn</command>.  Isto geralmente é
                conveniente para pessoas que desenvolvem software, porque
                sistemas de compilação quase sempre verificam registros
                de tempo como uma forma de decidir quais arquivos
                precisam ser recompilados.</para>

              <para>Em outras situações, porém, algumas vezes é bom ter
                registros de tempo de arquivos na cópia de trabalho que
                reflitam a última vez em que eles foram modificados no
                repositório.  O comando <command>svn export</command>
                sempre pôe estes <quote>registros de tempo do último
                commit</quote> nas árvores geradas por ele.  Ao definir
                esta variável de configuração para
                <literal>yes</literal>, os comandos <command>svn
                checkout</command>, <command>svn update</command>,
                <command>svn switch</command>, e <command>svn
                revert</command> passarão a registrar momentos de tempo
                dos commands de último commit nos arquivos que
                manipularem.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          
	  <!-- ###TODO add description of other options shown in example
          registry file, e.g., template-root -->
        </variablelist>

        <para>A seção <literal>auto-props</literal> controla a capacidade
          de um cliente Subversion de atribuir propriedades
          automaticamente em arquivos quando eles forem adicionados ou
          importados.  Ela contém um conjunto de pares chave-valor no
          formato <literal>PATTERN = PROPNAME=PROPVALUE</literal> onde
          <literal>PATTERN</literal> é um padrão que corresponde a um
          conjunto de nomes de arquivo e o restante da linha é a
          propriedade e seu valor.  Múltiplas correspondências para um
          arquivo irão resultar em múltiplas propriedades definidas para
          aquele arquivo; no entanto, não há garantia de que essas
          propriedades automáticas serão aplicadas na ordem na qual
          estiverem listadas no arquivo de configuração, então você não
          pode fazer com que uma regra <quote>sobrescreva</quote>.  Você
          pode encontrar diversos exemplos do uso de propriedades
          automáticas no arquivo <filename>config</filename>.  E por
          último, não se esqueça de atribuir
          <literal>enable-auto-props</literal> para
          <literal>yes</literal> na seção <literal>miscellany</literal>
          se você quiser habilitar propriedades automáticas.</para>

      </sect3>

    </sect2>
  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.advanced.l10n">
    <title>Localização</title>

    <para><firstterm>Localização</firstterm> é o ato de fazer com que
      programas comportem-se de um modo específico de região.  Quando um programa
      formata números ou datas em um modo específico para sua parte do
      mundo, ou imprime mensagens (ou aceita uma entrada) em sua linguagem
      nativa, o programa é dito
      ser <firstterm>localizado</firstterm>.  Esta seção descreve os
      passos que o Subversion tem feito a respeito de localização.</para>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.advanced.l10n.understanding">
      <title>Compreendendo localidades</title>
      
      <para>A maioria dos sistemas operacionais modernos têm uma noção da
        <quote>localidade atual</quote>&mdash;isto é, a região ou
        país cujas convenções de localização são aplicadas.  Estas
        convenções&mdash;normalmente escolhidas por algum mecanismo de
        configuração de execução no computador&mdash;afetam a forma
        como os programas apresentam dados para o usuário, bem como a forma
        como eles aceitam dados fornecidos pelo usuário.</para>

      <para>Na maioria dos sistemas Unix, você pode verificar os valores das
        opções de configuração relacionadas à localidade pela execução do
        comando <command>locale</command>:</para>

      <screen>
$ locale
LANG=
LC_COLLATE="C"
LC_CTYPE="C"
LC_MESSAGES="C"
LC_MONETARY="C"
LC_NUMERIC="C"
LC_TIME="C"
LC_ALL="C"
</screen>

      <para>A saída é uma lista de variáveis de ambiente, relacionadas com
        a localidade, e seus valores atuais.  Neste exemplo, as
        variáveis estão todas definidas com o local padrão <literal>C</literal>,
        mas os usuários podem definir estas variáveis para especificar
        combinações de código país/idioma.  Por exemplo, se alguém quisesse
        definir a variável <literal>LC_TIME</literal> com o valor
        <literal>fr_CA</literal>, então os programas saberiam apresentar
        informações de data e hora formatadas de acordo com a
        expectativa de um Canadense que fala Francês.  E se alguém quisesse
        definir a variável <literal>LC_MESSAGES</literal> com o valor
        <literal>zh_TW</literal>, então os programas saberiam apresentar
        mensagens legíveis em Chinês Tradicional.  Configurar a
        variável <literal>LC_ALL</literal> tem o efeito de modificar
        todas as variáveis de localidade para o mesmo valor.  O valor de
        <literal>LANG</literal> é utilizado como um valor padrão para qualquer
        variável de localidade que está indefinida.  Para ver a lista de localidades
        disponíveis em um sistema Unix, execute o comando <command>locale
        -a</command>.</para>

      <para>No Windows, a configuração de localidade é feita por meio do
        item <quote>Opções Regionais e de Idioma</quote> no painel de
        controle.  Lá você poderá ver e selecionar os valores das configurações
        individuais das localidades disponíveis, e até mesmo personalizar (a um
        nível de detalhe enjoativo) várias das convenções de formatação de
        exibição.</para>

    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.advanced.l10n.svnuse">
      <title>Uso de localidades do Subversion</title>

      <para>O cliente Subversion, <command>svn</command>, aplica a
        configuração de localidade atual de duas formas.  Primeiro, ele trata
        o valor da variável <literal>LC_MESSAGES</literal> e
        tenta imprimir todas as mensagens no idioma especificado.  Por
        exemplo:</para>

      <screen>
$ export LC_MESSAGES=de_DE
$ svn help cat
cat: Gibt den Inhalt der angegebenen Dateien oder URLs aus.
Aufruf: cat ZIEL[@REV]...
&hellip;
</screen>

      <para>Este comportamento ocorre identicamente tanto em sistemas Unix quando
        em Windows.  Note, entretanto, que enquanto seu sistema operacional possa
        ter suporte para uma certa localidade, o cliente do Subversion ainda
        pode não estar hábil para falar com o idioma específico.  A fim de
        produzir mensagens localizadas, pessoas voluntárias podem fornecer
        traduções para cada linguagem.  As traduções são escritas
        usando o pacote GNU gettext, que resultam em módulos de
        tradução que terminam com a extensão <filename>.mo</filename> no nome do
        arquivo.  Por exemplo, o arquivo de tradução para o Alemão é nomeado
        <filename>de.mo</filename>.  Estes arquivos de tradução estão
        instalados em algum lugar em seu sistema.  No Unix, eles normalmente
        ficam em <filename>/usr/share/locale/</filename>, enquanto que
        no Windows eles são frequentemente encontrados na
        pasta <filename>\share\locale\</filename> na área de instalação
        do Subversion.  Uma vez instalado, um módulo que contém o nome do
        programa que fornece as traduções.  Por exemplo, o arquivo
        <filename>de.mo</filename> pode vir a ser finalmente
        instalado como
        <filename>/usr/share/locale/de/LC_MESSAGES/subversion.mo</filename>.
        Ao navegar pelos arquivos <filename>.mo</filename> instalados, você
        pode ver quais linguagens o cliente Subversion está hábil para
        falar.</para>

      <para>A segunda forma na qual a localidade é aplicada envolve como o
        <command>svn</command> interpreta suas entradas.  O repositório
        armazena todos os caminhos, nomes de arquivo, e mensagens de log em Unicode,
        codificadas como UTF-8.  Nesse sentido, o repositório está
        <firstterm>internacionalizado</firstterm>&mdash;isto é, o
        repositório está pronto para aceitar entradas em qualquer linguagem humana.
        Isso significa, contudo, que o cliente do Subversion é responsável
        por enviar somente nomes de arquivos e mensagens de log em UTF-8 para o
        repositório.  Para isso, ele deve converter os dados a partir
        da localidade nativa em UTF-8.</para>

      <para>Por exemplo, suponha que você criou uma arquivo chamado
        <filename>caffÃ¨.txt</filename>, e então ao submeter o
        arquivo, você escreve a mensagem de log como <quote>Adesso il caffÃ¨ Ã¨
        piÃ¹ forte</quote>.  Tanto o nome do arquivo quanto a mensagem de log contem
        caracteres não-ASCII, porém, sua localidade está definida como
        <literal>it_IT</literal>, e o cliente Subversion sabe
        interpretá-los como Italiano.  Ele usa um conjunto de caracteres do Italiano
        para converter os dados para UTF-8 antes de enviá-los para o
        repositório.</para>

      <para>Observe que, enquanto o repositório demanda nomes de arquivo e mensagens
        de log em UTF-8, ele <emphasis>não</emphasis> presta atenção
        ao conteúdo do arquivo.  O Subversion trata o conteúdo do arquivo como
        sequências de bytes quaisquer, e nem o cliente nem servidor fazem uma
        tentativa de entender o conjunto de caracteres ou codificação do
        conteúdo.</para>

      <sidebar>
        <title>Erros de conversão de conjuntos de caracter</title>

        <para>Quando estiver usando o Subversion, você pode receber um erro
          relacionado a conversões de conjuntos de carecter:</para>

        <screen>
svn: Can't convert string from native encoding to 'UTF-8':
&hellip;
svn: Can't convert string from 'UTF-8' to native encoding:
&hellip;
</screen>
    
        <para>Erros como estes normalmente ocorrem quando o cliente do
          Subversion recebeu uma sequência UTF-8 do repositório, mas
          nem todos os caracteres nesta sequência podem ser representados
          usando a codificação da localidade atual.  Por exemplo, se
          sua localidade é <literal>en_US</literal> mas um colaborador
          submeteu um nome de arquivo em Japonês, você provavelmente verá este
          erro quando for receber o arquivo durante um <command>svn
          update</command>.</para>

        <para>A solução está tanto em definir sua localidade para alguma
          que <emphasis>possa</emphasis> representar os dados UTF-8
          recebidos, ou modificar o nome do arquivo ou mensagem de log dentro do
          repositório.  (E não esqueça de dar uma bofetada na mão de seu
          colaborador&mdash;os projetos devem decidir o quanto antes as linguagens
          comuns, para que todos participantes estejam utilizando a mesma
          localidade.)</para>
      </sidebar>

    </sect2>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.advanced.externaldifftools">
    <title>Usando Ferramentas Externas de Diferenciação</title>

    <para>A presença das opções <option>--diff-cmd</option> e
      <option>--diff3-cmd</option>, e dos parâmetros de configuração em
      tempo de execução similarmente nomeados (veja <xref
      linkend="svn.advanced.confarea.opts.config"/>), podem levar a uma
      falsa noção do qual fácil seja usar ferramentas externas de
      diferenciação (ou <quote>diff</quote>) ou de fusão com o
      Subversion.  Ainda que o Subversion possa usar a maioria das
      ferramentas populares disponíveis, o esforço investido nesta
      configuração quase sempre acaba por se tornar algo
      não-trivial.</para>

    <para>A interface entre o Subversion e ferramentas externas de
      diferenciação e fusão remontam a uma época em que as únicas
      capacidades de diferenciação do Subversion eram construídas sobre
      invocações de utilitários do kit de ferramentas diffutils do GNU,
      especificamente os utilitários <command>diff</command> e
      <command>diff3</command>.  Para conseguir o tipo de comportamento
      de que o Subversion precisa, ele chamava esses utilitários com
      mais algumas opções e parâmetros úteis, muitas das quais eram
      bastante específicas desses utilitários.  Algum tempo depois, o
      Subversion desenvolveu-se com sua própria biblioteca de
      diferenciação, e com mecanismos de recuperação de falhas,
      <footnote>
        <para>Os desenvolvedores do Subversion são muito bons, mas até
          os melhores às vezes comentem erros.</para>
      </footnote>
      as opções <option>--diff-cmd</option> e
      <option>--diff3-cmd</option> foram adicionadas ao cliente de linha
      de comando do Subversion e então os usuários puderam indicar com
      mais facilidade se preferiam usar os utilitários GNU diff e diff3
      ao invés da nova biblioteca biblioteca interna de diferenciação.
      Se essas opções forem usadas, o Subversion deverá simplesmente
      ignorar sua biblioteca interna de diferenciação, voltando a usar
      programas externos, longas listas de argumentos e tudo o mais.  E
      é assim que as coisas permanecem até hoje.</para>

    <para>Não demora muito para as pessoas perceberem que dispor de tais
      mecanismos de configuração para especificar que o Subversion deve
      usar os utilitários GNU diff e diff3 localizados em um local
      específico no sistema poderia ser aplicado também para o uso de
      outras ferramentas de diferenciação e fusão.  No fim das contas, o
      Subversion atualmente nem verifica se as coisas que mencionamos
      executar eram membros do kit de ferramentas GNU diffutils.  Mas o
      único aspecto configurável ao usar estas ferramentas externas é a
      sua localização no sistema&mdash;e não o conjunto de opções,
      parâmetros, ordem, etc.  O Subversion continua incluindo todas
      essas opções de utilitários GNU à sua ferramenta externa de
      diferenciação independemente se o programa em questão pode
      entender tais opções ou não.  E é aqui que as coisas deixam de ser
      intuitivas para a maioria dos usuários.</para>

    <para>O ponto chave ao usar ferramentas externas de diferenciação e
      fusão com o Subversion (que não as diff e diff3 do kit GNU, é
      claro) é usar scripts encapsuladores que convertam a entrada do
      Subversion em algo que sua ferramenta de diferenciação possa
      entender, e então converter a saída de sua ferramenta de volta num
      formato esperado pelo Subversion&mdash;o formato que as
      ferramentas GNU deveriam usar.  As seções seguintes abordam os
      detalhes sobre esses formatos.</para>

    <note>
      <para>A decisão sobre quando disparar uma diferenciação ou fusão
        contextual como parte de uma operação maior do Subversion é
        feita inteiramente pelo Subversion, e é efetada por, entre
        outras coisas, se os arquivos em questão sobre os quais o
        sistema estiver operando estiver ou não em um formato legível
        por humanos como determinado a partir de sua propriedade
        <literal>svn:mime-type</literal>.  Isto quer dizer, por exemplo,
        que mesmo que se você tiver a ferramenta ou plugin de
        diferenciação ou fusão do Microsoft Word mais esperta do
        universo, ela nunca deveria ser invocada pelo Subversion se seus
        documentos do Word sob controle de versão possuírem um tipo MIME
        configurado que denote que eles não são legíveis por humanos
        (tal como <literal>application/msword</literal>).  Para mais
        informações sobre configurações de tipos MIME, veja <xref
        linkend="svn.advanced.props.special.mime-type"/></para>
    </note>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.advanced.externaldifftools.diff">
      <title>Ferramentas diff Externas</title>

      <para>O Subversion chama programas de diferenciação externos com
        os parâmetros que são adequados para o utilitário GNU diff, e
        espera apenas que o programa externo retorne para o sistema com
        um código indicando sucesso.  Para a maioria dos programas diff
        alternativos, apenas o sexto e sétimo argumentos&mdash;os
        caminhos dos arquivos que representam os lados esquerdo e
        direito do diff, respectivamente&mdash;são relevantes.  Note que
        o Subversion executa o programa diff uma vez para os arquivos
        modificados abordados por uma operação do Subversion, então se
        seu programa executa de maneira assíncrona (ou em <quote>segundo
        plano</quote>), você pode ter diversas instâncias todas
        executando simultaneamente.  E finalmente, o Subversion espera
        que seu programa retorne um código de erro igual a 1 se seu
        programa tiver encontrado quaisuqer diferenças, ou 0 em caso
        contrário&mdash;qualquer outro código resultante é considerado
        como um erro fatal.
        <footnote>
          <para>A página de manual do GNU diff descreve isso da seguinte
            forma: <quote>Uma saída de status de 0 significa que não
            foram encontradas diferenças, 1 significa que algumas
            diferenças foram encontradas, e 2 significa
            problemas.</quote></para>
        </footnote>
      </para>

      <para><xref linkend="svn.advanced.externaldifftools.diff.ex-1"/>
        e <xref linkend="svn.advanced.externaldifftools.diff.ex-2"/> são
        modelos para scripts encapsuladores para ferramentas diff
        externas, em formato de arquivos shell Bourne e batch do
        Windows, respectivamente.</para>

      <example id="svn.advanced.externaldifftools.diff.ex-1">
        <title>diffwrap.sh</title>
        <programlisting>
#!/bin/sh

# Configura seu programa diff preferido aqui.
DIFF="/usr/local/bin/my-diff-tool"

# O Subversion dispõe dos caminhos que precisamos como o sexto e
# sétimo parâmetros.
LEFT=${6}
RIGHT=${7}

# Chama o comando diff (modifique a linha a seguir de acordo com seu
# programa).
$DIFF --left $LEFT --right $RIGHT

# Retorna um código de erro de 0 se nenhumas diferenças forem
# encontradas, ou 1 em caso contrário.  Qualquer outro código de erro
# será considerado como fatal.
</programlisting>
      </example>

      <example id="svn.advanced.externaldifftools.diff.ex-2">
        <title>diffwrap.bat</title>
        <programlisting>
@ECHO OFF

REM Configura seu programa diff preferido aqui.
SET DIFF="C:\Program Files\Funky Stuff\My Diff Tool.exe"

REM O Subversion dispõe dos caminhos que precisamos como o sexto e
REM sétimo parâmetros.
SET LEFT=%6
SET RIGHT=%7

REM Chama o comando diff (modifique a linha a seguir de acordo com seu
REM programa).
%DIFF% --left %LEFT% --right %RIGHT%

REM Retorna um código de erro de 0 se nenhumas diferenças forem
REM encontradas, ou 1 em caso contrário.  Qualquer outro código de erro
REM será considerado como fatal.
</programlisting>
      </example>
    </sect2>

    <!-- =============================================================== -->
    <sect2 id="svn.advanced.externaldifftools.diff3">
      <title>Ferramentas diff3 Externas</title>

      <para>O Subversion chama programas externos de fusão de texto com
        parâmetros adequados para o utilitário GNU diff3, esperando que
        o programa externo retorne com para o sistema com um código 
        indicando sucesso e que o conteúdo completo do arquivo
        resultante da fusão de texto seja exibido na saída padrão (para
        que então o Subversion possa redirecioná-la adequadamente para
        o arquivo sob controle de versão).  Para a maioria dos programas
        de fusão alternativos, apenas o nono, décimo e décimo primeiro 
        argumentos&mdash;os caminhos dos arquivos que representam a
        <quote>minha</quote> versão do arquivo, a <quote>mais
        antiga</quote> e a <quote>sua</quote> versão do arquivo,
        respectivamente&mdash;são relevantes.  Note que como o
        Subversion depende da saída de seu programa de fusão de texto,
        seu script de encapsulamento não deve encerrar antes que a saída
        tenha sido repassada ao Subversion.  Quando o script finalmente
        terminar, ele deveria retornar um código de status de 0 se a
        fusão foi executada com sucesso, ou 1 se conflitos ainda
        permanecerem na saída&mdash;qualquer outro código de erro é
        considerado como erro fatal.</para>

      <para><xref linkend="svn.advanced.externaldifftools.diff3.ex-1"/> 
        e <xref linkend="svn.advanced.externaldifftools.diff3.ex-2"/>
        são modelos para scripts encapsuladores para ferramentas de
        fusão de texto externas, em formato de arquivos shell Bourne e 
        batche do Windows, respectivamente.</para>

      <example id="svn.advanced.externaldifftools.diff3.ex-1">
        <title>diff3wrap.sh</title>
        <programlisting>
#!/bin/sh

# Configura seu programa diff3 preferido aqui.
DIFF3="/usr/local/bin/my-merge-tool"

# O Subversion dispõe dos caminhos que precisamos como o nono, décimo e
# décimo primeiro parâmetros.
MINE=${9}
OLDER=${10}
YOURS=${11}

# Chama o comando de fusão de texto (modifique a linha a seguir de
# acordo com seu programa).
$DIFF3 --older $OLDER --mine $MINE --yours $YOURS

# Depois de executar a fusão de texto, este script precisa imprimir o
# conteúdo do arquivo resultante para stdout.  Você pode fazer isso da
# forma que achar melhor.  Retorna um código de erro de 0 no caso de uma
# fusão de sucesso, 1 se conflitos não resolvidos ainda permanecerem no
# arquivo resultante.  Qualquer outro código de erro será tratado como
# fatal.
</programlisting>
      </example>

      <example id="svn.advanced.externaldifftools.diff3.ex-2">
        <title>diff3wrap.bat</title>
        <programlisting>
@ECHO OFF

REM Configura seu programa diff3 preferido aqui.
SET DIFF3="C:\Program Files\Funky Stuff\My Merge Tool.exe"

REM O Subversion dispõe dos caminhos que precisamos como o nono, décimo e
REM décimo primeiro parâmetros.  Mas só temos acesso a nove parâmetros de
REM cada vez, então deslocamos nosso nove parâmetros duas vezes para que
REM possamos obter os valores que precisamos.
SHIFT
SHIFT
SET MINE=%7
SET OLDER=%8
SET YOURS=%9

REM Chama o comando de fusão de texto (modifique a linha a seguir de
REM acordo com seu programa).
%DIFF3% --older %OLDER% --mine %MINE% --yours %YOURS%

REM Depois de executar a fusão de texto, este script precisa imprimir o
REM conteúdo do arquivo resultante para stdout.  Você pode fazer isso da
REM forma que achar melhor.  Retorna um código de erro de 0 no caso de uma
REM fusão de sucesso, 1 se conflitos não resolvidos ainda permanecerem no
REM arquivo resultante.  Qualquer outro código de erro será tratado como
REM fatal.
</programlisting>
      </example>

    </sect2>
  </sect1>

</chapter>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
