<appendix id="svn.intro">

  <title>Guia Rápido de Subversion</title>


  <para>Se você está FIXME eager para ter o Subversion FIXME funcionando (e você
    gosta de aprender experimentando), este capítulo mostrará a você como
    criar um repositório, importar código, e então FIXME check it back out
    novamente como uma cópia de trabalho.  FIXME Ao longo do caminho, fornecemos links para os
    FIXME capítulos relevantes deste livro.</para>

  <warning>
  <para>Se você FIXME you're new to the entire conceito de controle de versão ou FIXME to
    the modelo <quote>copiar-modificar-FIXMEmerge</quote> usado tanto pelo CVS quanto
    pelo Subversion, então você deve ler <xref linkend="svn.basic"/>
    antes de ir adiante.</para>
  </warning>


  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.intro.install">

    <title>Instalando o Subversion</title>

    <para>O Subversion é FIXME construído sobre uma camada de portabilidade chamada
      APR&mdash;a biblioteca Apache Portable Runtime.  A biblioteca APR
      fornece todas as interfaces de que o Subversion necessita para funcionar em
      diferentes sistemas operacionais: acesso a disco, acesso a rede, gerenciamento de
      memória, e assim por diante.  Embora o Subversion seja capaz de usar o Apache
      como um de seus programas servidores de rede, sua dependência da APR
      <emphasis>não</emphasis> significa que o Apache é um componente
      obrigatório.  A APR é uma biblioteca FIXME standalone usável por qualquer
      aplicação.  Isso significa, entretanto, que, como o Apache,
      os clientes e servidores Subversion podem ser executados em qualquer sistema operacional no qual
      o servidor Apache httpd também possa: Windows, Linux, todas as FIXME variedades de
      BSD, Mac OS X, Netware, e outros.</para>

    <para>A forma mais fácil de obter o Subversion é baixar um pacote
      binário construído para o seu sistema operacional.  O website do Subversion
      (<ulink url="http://subversion.tigris.org"/>) freqüentemente tem esses
      pacotes disponíveis para serem baixados, FIXME postados por voluntários.  O site
      normalmente contém pacotes com instaladores gráficos para usuários de
      sistemas operacionais da Microsoft.  Se você executa um sistema operacional FIXME semelhante a Unix,
      pode usar o sistema de distribuição de pacotes nativo do seu sistema
      (RPMs, DEBs, a árvore de FIXME ports, etc.) para obter
      o Subversion.</para>

    <para>Alternativamente, você pode construir o Subversion diretamente do código-fonte,
      embora essa nem sempre seja uma tarefa fácil. (Se você não tem
      experiência em construir pacotes de software de código aberto,
      provavelmente FIXME se sairá melhor baixando uma distribuição binária!)
      Do website do Subversion, baixe o último código-fonte
      lançado.  Após FIXME descompactá-lo, siga as instruções do
      arquivo <filename>INSTALL</filename> para construí-lo.  Observe que um
      pacote de fontes lançado pode não conter tudo o que você precisa para
      construir um cliente de linha de comando capaz de conversar com um repositório
      remoto.  A partir do Subversion 1.4, as
      bibliotecas de que o Subversion depende (apr, apr-util, e neon) são
      distribuídas em um pacote de fontes separado FIXME sufixado
      com <filename>-deps</filename>.  Estas bibliotecas agora são tão comuns
      que podem já estar instaladas no seu sistema.  Se
      não, você precisará descompactar o pacote de dependências no mesmo
      diretório onde descompactou os fontes principais do Subversion.
      FIXME Regardless, é possível que você queira FIXME to fetch outras
      dependências opcionais como o Berkeley DB e possivelmente o Apache
      httpd.  Se você quiser fazer uma construção completa, assegure-se de ter
      todos os pacotes documentados no
      arquivo <filename>INSTALL</filename>.</para>

    <para>Se você é uma das pessoas que gostam de usar software
      FIXME bleeding-edge, também pode obter o código-fonte do Subversion do
      repositório Subversion onde ele FIXME reside.  Obviamente, você precisará
      já ter um cliente Subversion à mão para fazer isto.  Mas
      uma vez que o tenha, você pode efetuar check out de uma cópia de trabalho do repositório de fontes
      do Subversion em <ulink url="http://svn.collab.net/repos/svn/trunk/"/>:
      <footnote>
        <para>Observe que o checkout realizado a partir da URL acima
          não resulta em <literal>svn</literal>, mas em um
          subdiretório FIXME thereof chamado <literal>trunk</literal>.  Veja
          nossa discussão do modelo de ramificação e rotulação do Subversion
          para entender o FIXME motivo por trás disso.</para>
      </footnote></para>

    <screen>
$ svn checkout http://svn.collab.net/repos/svn/trunk subversion
A    subversion/HACKING
A    subversion/INSTALL
A    subversion/README
A    subversion/autogen.sh
A    subversion/build.conf
&hellip;
</screen>

    <para>O comando acima criará uma cópia de trabalho do último
      código-fonte (não-lançado) do Subversion em um subdiretório
      chamado <filename>subversion</filename> em seu diretório de trabalho
      atual.  Você pode ajustar o último argumento como FIXME preferir.
      FIXME Independentemente de como você chame o diretório da nova cópia de trabalho,
      entretanto, depois que esta operação termina, você agora terá o
      código-fonte do Subversion.  FIXME Obviamente, você ainda precisará FIXME to fetch
      algumas bibliotecas FIXME auxiliares (apr, apr-util, etc.)&mdash;veja
      o arquivo <filename>INSTALL</filename> no nível superior da
      cópia de trabalho para detalhes.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn.intro.quickstart">

    <title>Tutorial de alta velocidade</title>

    <blockquote>
      <para><quote>Por favor assegure-se de que os FIXME encostos das suas poltronas estão em FIXME posição
        vertical, e que suas bandejas estão FIXME recolhidas.
        FIXME Comissárias de bordo, preparem-se para a decolagem&hellip;.</quote></para>
    </blockquote>

    <para>O que segue é um rápido tutorial que o conduz através da
      configuração e operação básicas do Subversion.  Quando você terminá-lo,
      deverá ter um entendimento básico da utilização típica
      do Subversion.</para>

    <note>
      <para>Os exemplos usados neste apêndice supõem que você tem
        <command>svn</command>, o cliente de linha de comando do Subversion,
        e <command>svnadmin</command>, a ferramenta administrativa,
        FIXME prontos para uso em um sistema operacional FIXME semelhante a Unix.  (Este tutorial
        também funciona no prompt de linha de comando do Windows, supondo que você
        faça alguns FIXME ajustes óbvios.)  Nós também supomos que você está usando
        Subversion 1.2 ou posterior (execute <command>svn --version</command>
        para verificar.)</para>
    </note>

    <para>O Subversion armazena todos os dados versionados em um repositório
      central.  Para começar, crie um novo repositório:</para>

    <screen>
$ svnadmin create /path/to/repos
$ ls /path/to/repos
conf/  dav/  db/  format  hooks/  locks/  README.txt
</screen>

    <para>Este comando cria um novo diretório
      <filename>/path/to/repos</filename> que contém um repositório
      Subversion.  Este novo diretório contém (entre outras coisas) uma
      coleção de arquivos de banco de dados.  Você não verá seus arquivos versionados
      se FIXME you peek inside.  Para mais informação sobre criação e manutenção
      de repositórios, veja
      <xref linkend="svn.reposadmin"/>.</para>

    <para>O Subversion não tem um conceito de <quote>projeto</quote>.  O
      repositório é apenas um sistema de arquivos virtual versionado, uma grande árvore
      que pode conter qualquer coisa que você desejar.  Alguns administradores preferem
      armazenar apenas um projeto em um repositório, e outros preferem
      armazenar múltiplos projetos em um repositório colocando-os em
      diretórios separados.  Os méritos de cada abordagem são discutidos
      em <xref linkend="svn.reposadmin.projects.chooselayout"/>.
      FIXME De uma forma ou de outra, o repositório só gerencia arquivos e diretórios,
      então fica a cargo dos humanos interpretar diretórios particulares
      como <quote>projetos</quote>.  Assim, embora você possa ver referências
      a projetos ao longo deste livro, tenha em mente que estamos falando apenas
      FIXME ever sobre algum diretório (ou coleção de diretórios)
      no repositório.</para>

    <para>Neste exemplo, nós supomos que você já tem algum tipo
      de projeto (uma coleção de arquivos e diretórios) que você deseja
      importar para o seu recém-criado repositório Subversion.  Comece
      organizando seus dados em um único diretório
      chamado <filename>myproject</filename> (ou o que você desejar).
      Por razões que se tornarão claras depois (veja
      <xref linkend="svn.branchmerge"/>), a árvore da estrutura do
      seu projeto deve conter três diretórios no nível superior
      chamados <filename>branches</filename>,
      <filename>tags</filename>, e
      <filename>trunk</filename>.  O diretório <filename>trunk</filename>
      deve conter todos os seus dados,
      enquanto os diretórios <filename>branches</filename>
      e <filename>tags</filename> estão vazios:</para>

    <screen>
/tmp/myproject/branches/
/tmp/myproject/tags/
/tmp/myproject/trunk/
                     foo.c
                     bar.c
                     Makefile
                     &hellip;
</screen>

    <para>Os subdiretórios <filename>branches</filename>, <filename>tags</filename>,
      e <filename>trunk</filename> na verdade não são
      exigidos pelo Subversion.  Eles são meramente uma popular convenção
      que você provavelmente vai querer usar FIXME later on.</para>

    <para>Uma vez que você tenha sua árvore de dados FIXME ready to go, importe-a para
      o repositório com o comando <command>svn import</command>
      (veja <xref linkend="svn.tour.importing"/>):</para>

    <screen>
$ svn import /tmp/myproject file:///path/to/repos/myproject -m "initial import"
Adding         /tmp/myproject/branches
Adding         /tmp/myproject/tags
Adding         /tmp/myproject/trunk
Adding         /tmp/myproject/trunk/foo.c
Adding         /tmp/myproject/trunk/bar.c
Adding         /tmp/myproject/trunk/Makefile
&hellip;
Committed revision 1.
$ 
</screen>

    <para>Agora o repositório contém esta árvore de dados.  Como mencionado
      anteriormente, você não verá seus arquivos FIXME by directly peeking into the
      repositório;  eles são todos armazenados em um banco de dados.  Mas o
      sistema de arquivos imaginário do repositório agora contém um diretório no nível
      superior chamado <filename>myproject</filename>, FIXME que por sua vez
      contém seus dados.</para>

    <para>Observe que o diretório <filename>/tmp/myproject</filename>
      original está inalterado; O Subversion FIXME não sabe disso.  (De fato,
      você pode até mesmo excluir esse diretório se quiser.)  Para
      começar a manipular os dados do repositório, você precisa criar uma nova
      <quote>cópia de trabalho</quote> dos dados, um tipo de FIXME workspace
      privado.  Peça ao Subversion para <quote>efetuar check out</quote> de uma cópia
      de trabalho do diretório <filename>myproject/trunk</filename> do
      repositório:</para>

    <screen>
$ svn checkout file:///path/to/repos/myproject/trunk myproject
A  myproject/foo.c
A  myproject/bar.c
A  myproject/Makefile
&hellip;
Checked out revision 1.
</screen>

    <para>Agora você tem uma cópia pessoal de parte do repositório em um
      novo diretório chamado <filename>myproject</filename>.  Você pode editar
      os arquivos da sua cópia de trabalho e então submeter essas mudanças
      de volta para o repositório.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>FIXME Acesse sua cópia de trabalho e edite o conteúdo
          de um arquivo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Execute <command>svn diff</command> para ver a FIXME uma saída contendo a diferença
          unificada das suas mudanças.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Execute <command>svn commit</command> para submeter a nova
          versão do seu arquivo ao repositório.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Execute <command>svn update</command> para tornar sua cópia de
          trabalho <quote>atualizada</quote> com o repositório.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Para um FIXME passeio completo por todas as coisas que você pode fazer com sua
      cópia de trabalho, leia <xref linkend="svn.tour"/>.</para>

    <para>FIXME Neste ponto, você tem a opção de tornar seu repositório
      disponível FIXME para outros através de uma rede.  Veja <xref
      linkend="svn.serverconfig"/> para aprender sobre os diferentes tipos de
      processos de servidor disponíveis e como configurá-los.</para>

    <!--
    <para>### TODO: Vamos transformar isto num tutorial completo, em vez de
              simplesmente FIXME referring off para outras seções. ###</para>
      -->

  </sect1>


</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "appendix")
end:
-->
