<!-- There doesn't seem to be a 'foreword' element similar to the
'preface' element.  Not sure what to use instead; I guess 'preface' is
the best solution for now, even though there's also a real preface in
ch00.xml. -->

<preface id="svn.foreword">

  <prefaceinfo>
    <author>
      <firstname>Karl</firstname>
      <surname>Fogel</surname>
    </author>
    <pubdate>Chicago, 14 de Março de 2004.</pubdate>
  </prefaceinfo>

  <title>Apresentação</title>

  <para>Uma base ruim de Perguntas Freqüentes (FAQ), é aquela que é
    composta não de perguntas que as pessoas realmente fazem, mas
    de perguntas que o autor da FAQ <emphasis>deseja</emphasis> que
    as pessoas fizessem.  Talvez você já tenha visto isto antes:</para>

  <blockquote>
    <para>P: De que forma posso utilizar o Glorbosoft XYZ para
      maximizar a produtividade da equipe?</para>
  </blockquote>

  <blockquote>
    <para>R: Muitos dos nossos clientes desejam saber como podem
      maximizar a produtividade através de nossas inovações patenteadas
      groupware para escritórios.  A resposta é simples. Primeiro, clique
      no menu <literal>Arquivo</literal>, desça até a opção
      <literal>Aumentar&nbsp;Produtividade</literal>,
      então&hellip;</para>
  </blockquote>

  <para>O problema com estas bases de FAQ é que eles não são,
    propriamente ditas, FAQ.  Ninguém nunca liga para o suporte
    técnico e pergunta <quote>Como nós podemos maximizar a
    produtividade?</quote>.  Em vez disso, as pessoas fazem perguntas
    muito mais específicas, por exemplo, <quote>Como podemos alterar o
    sistema de calendário para enviar lembretes dois dias antes ao
    invés de um?</quote>, e assim por diante.  Mas é muito mais fácil
    forjar Perguntas Freqüentes imaginárias do que descobrir as
    verdadeiras.  Compilar uma verdadeira base de FAQ exige um
    esforço contínuo e organizado: através do ciclo de vida do
    software, as questões que chegam devem ser rastreadas, respostas
    monitoradas, e tudo deve ser reunido em um todo coerente e
    pesquisável que reflete a experiência coletiva dos usuários
    em seu mundo.  Isto requer a paciência e a atitude observadora de
    um cientista.  Nenhuma grande teoria ou pronunciamentos visionários
    aqui&mdash;olhos abertos e anotações precisas são o principal.</para>

  <para>O que eu amo neste livro é que ele surgiu deste processo, e isto
    é evidenciado em cada página.  Ele é o resultado direto dos encontros
    entre os autores e usuários.  Ele começou quando Ben Collins-Sussman
    observou que as pessoas estavam fazendo as mesmas perguntas básicas
    diversas vezes nas listas de discussão do Subversion: Quais são os
    procedimentos-padrão para se utilizar o Subversion?  Criar ramos e
    rótulos funcionam da mesma forma como em outros sistemas de controle
    de versão?  Como posso saber quem fez uma mudança específica?</para>

  <para>Frustrado em ver as mesmas questões dia após dia, Ben
    trabalhou intensamente durante um mês no verão de 2002 para escrever
    <citetitle>The Subversion Handbook</citetitle>, um manual de sessenta
    páginas que cobriu todos os princípios básicos do Subversion.  O
    manual não tinha a pretensão de ser completo, mas ele foi distribuído
    com o Subversion e auxiliou os usuários a ultrapassar as
    dificuldades iniciais na curva de aprendizado.  Quando a O'Reilly
    decidiu publicar um livro completo sobre o Subversion, o caminho
    menos crítico estava óbvio: apenas estender o livro de mão do
    Subversion.</para>

  <para>Os três co-autores do novo livro foram, então, apresentados a uma
    oportunidade ímpar.  Oficialmente, sua tarefa era escrever um
    livro numa abordagem top-down, iniciando a partir de um sumário e um
    esboço inicial.  Mas eles também tinham acesso a um fluxo
    constante&mdash;de fato, um gêiser incontrolável&mdash;de conteúdo de
    origem bottom-up.  O Subversion já esteve nas mãos de centenas de
    adotantes iniciais, e estes usuários foram obtendo toneladas de
    feedback, não apenas sobre o Subversion, mas também sobre sua
    documentação existente.</para>

  <para>Durante todo o tempo em que eles escreveram este livro, Ben, Mike,
    e Brian habitaram as listas de discussão e salas de bate-papo do Subversion,
    registrando cuidadosamente os problemas que os usuário estavam tendo em
    situações reais.  Monitorar este feedback fazia parte da descrição de
    sua função na CollabNet de todo jeito, e isto lhe deu uma enorme
    vantagem quando começaram a documentar o Subversion.  O livro que
    eles produziram é solidamente fundamentado na rocha da experiência,
    não nas areias mutáveis da ilusão; ele combina os melhores aspectos
    de um manual de usuário e uma base de FAQ.  Esta dualidade talvez não
    seja perceptível em uma primeira leitura.  Lido na ordem, do início
    para o fim, o livro é uma descrição bem direta de uma peça de
    software.  Existe a visão geral, o roteiro obrigatório, o capítulo
    sobre configuração administrativa, alguns tópicos avançados, e
    certamente, uma referência de comandos e um guia de resolução de
    problemas.  Somente quando você o ler novamente mais tarde,
    procurando a solução para um problema específico, é que sua
    autenticidade reluzirá: os detalhes de percurso que só podem advir de
    encontros com o inesperado, os exemplos surgidos de casos de uso
    reais, e muito de toda a sensibilidade das necessidades e pontos
    de vista do usuário.</para>

  <para>É claro, ninguém pode prometer que este livro responderá
    todas as questões que você tenha sobre o Subversion.  Algumas vezes
    a precisão com que ele antecipa suas perguntas parecerá assustadoramente
    telepática; ainda sim, ocasionalmente, você tropeçará em algum
    buraco no conhecimento da comunidade e sairá de mão vazias.
    Quando isto acontecer, a melhor coisa a fazer é enviar um email para
    <email>users@subversion.tigris.org</email> e apresentar seu
    problema. Os autores ainda estão lá e continuam observando, e
    não somente os três listados na capa, mas muitos outros que
    contribuíram com correções e materiais originais.  Do ponto de
    vista da comunidade, resolver o seu problema é apenas um
    lado agradável conseqüente de um projeto muito maior&mdash;realmente,
    o ajuste paulatino deste livro, e em último caso, do próprio Subversion,
    para ver mais de perto como as pessoas o utilizam.  Eles estão
    ansiosos para ouvir de você, não apenas porque eles querem ajudá-lo,
    mas porque você também os ajuda.  Com o Subversion, assim como em todo
    projeto ativo de software livre, <emphasis>você não está
    sozinho</emphasis>.</para>

  <para>Que este livro seja seu primeiro companheiro.</para>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "foreword")
end:
-->
